% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
%\usepackage{vectorlogos}
%\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Mardi 26 mars,annee=2024,numdoc=06,titre={DS06 Correction},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{\DonneesMatiere{} Durée : \DonneesDuree{}}}}

\begin{document}

\pagestyle{enteteds}

\part{Arithmétique, systèmes (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/9]%exo1
\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
		\item $47 \equiv \ResteMod{47}{6} \Modulo{6}$ car \DivEucl{47}{6} ;
		\item $145 \equiv \ResteMod{145}{12} \Modulo{12}$ car \DivEucl{145}{12} ;
		\item $145 \equiv \ResteMod{145}{12} \Modulo{12}$ donc $145^{96} \equiv \ResteMod{145}{12}^{96} \Modulo{12} \equiv 1 \Modulo{12}$ ;
		\item $\num{1000} \equiv \ResteMod{1000}{26} \Modulo{26}$ car \DivEucl{1000}{26} ;
		\item $\num{32987} \equiv \ResteMod{32987}{447} \Modulo{447}$ car \DivEucl{32987}{447} ;
		\item $19 \equiv 19 \Modulo{22}$ !
	\end{MultiCols}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $287 \equiv \ResteMod{287}{11} \Modulo{11}$ car \DivEucl{287}{11}.
		\item Ainsi $287^{500} \equiv 1^{500} \Modulo{11} \equiv 1 \Modulo{11}$.
		\item De ce fait, on a $287^{500} - 1 \equiv 1-1 \Modulo{11} \equiv 0 \Modulo{11}$, ce qui justifie que  $287^{500} - 1$ est divisible par 11.
	\end{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item On a $7 \times 15 = \xinteval{7*15} = 26\times\xintiiQuo{7*15}{26}+\ResteMod{7*15}{26} \equiv 1 \Modulo{26}$.
		\item On peut donc en déduire que les entiers 7 et 15 sont inverses l'un de l'autre modulo 26.
	\end{enumerate}
	\item On a $4 \equiv 1 \Modulo{3} \Rightarrow 4^n \equiv 1^n \Modulo{3} \equiv 1 \Modulo{3} \Rightarrow 4^n - 1 \equiv 0 \Modulo{3}$. Donc l’entier $4^n-1$ est toujours un multiple de 3.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6]%exo2
\begin{enumerate}
	\item Pour K, on a $m=10$, et $11m = \DivEucl{110}{26} \equiv \ResteMod{11*10}{26} \Modulo{26}$, donc K est bien codée par la lettre G.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item On a $11\times19=\xinteval{11*19} = 26\times\xintiiQuo{11*19}{26}+\ResteMod{11*19}{26} \equiv \ResteMod{11*19}{26} \Modulo{26}$.
		\item Ainsi $11m \equiv p \Modulo{26} \underset{\times19}{\Rightarrow} \Rightarrow \underbrace{11\times19}_{\equiv1}m \equiv 19p \Modulo{26} \Rightarrow m \equiv 19p \Modulo{26}$.
		\item On déchiffre, lettre par lettre, en utilisant la question précédente :
		%
		\begin{itemize}
			\item L correspond à $p=11$ ; et $19\times11 \equiv 1 \Modulo{26}$ ; donc L se déchiffre en B ;
			\item B correspond à $p=1$ ; et $19\times1 \equiv 19 \Modulo{26}$ ; donc B se déchiffre en T ;
			\item Q correspond à $p=16$ ; et $19\times16 \equiv \ResteMod{19*16}{26} \Modulo{26}$ ; donc Q se déchiffre en S.
		\end{itemize}
		Ainsi le \og mot \fg{} LBQ se déchiffre en \og BTS \fg.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/5]%exo3
\begin{enumerate}
	\item \ResolSystemeMatrices[Dense,Enonce=false]{2x+y+z=7,x-y+z=2,x+y-z=0}
	\item \ResolSystemeMatrices[Dense,Enonce=false]<n>{5x+2y+7z=2,y-3z=7,x+2y+z=4}
	\item \ResolSystemeMatrices[Dense,Enonce=false]{x+y+z=1,2x+y+2z=0,x+2y+z=14}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}